\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage[top=1.4cm,bottom=1.4cm,left=2cm,right=2cm,includehead,
includefoot]{geometry}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[upright]{kpfonts}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\frenchbsetup{og=«,fg=»}

\usepackage{ifthen}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\count1=\year \count2=\year
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
%\lfoot{\textsl{\footnotesize{LAL 1.3 Vincent-Xavier \textsc{Jumel}}}}
\rfoot{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}
\rhead{}

\lhead{%
  \ifthenelse{\value{page}=1}{%
    Nom:\dotfill\hfill Prénom: \dotfill \hfill 1\up{ère}S%
  }
  {
    \ifthenelse{\value{page}=5}{%
      Nom:\dotfill\hfill Prénom: \dotfill \hfill  \dots%
    }
    {}
  }
}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

%\frenchbsetup{ItemLabels=\textbullet,}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}

\usepackage[autolanguage,np]{numprint}


\usepackage{xcolor}
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{hobby}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{lastpage}

\usepackage{fancybox}


\usepackage{pdfmarginpar}
\usepackage{xlop}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{0.98\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title ~ \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
  \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}
\hypersetup{
  pdftitle={\scantokens\expandafter{\jobname\noexpand}},
  %pdfsubject={Modèle de document LaTeX},
  %pdfkeywords={LaTeX, modèle},
  pdfauthor={Vincent-Xavier Jumel}
}

\newcommand\vecteur[2][\\]{%
    \global\def\my@delim{#1}%
    \left(\negthinspace\begin{smallmatrix}
        \my@vector #2,\relax\noexpand\@eolst%
    \end{smallmatrix}\right)}

%Une macro pour les vecteurs
\def\my@vector #1,#2\@eolst{%
   \ifx\relax#2\relax
      #1
   \else
      #1\my@delim
      \my@vector #2\@eolst%
   \fi}

%Une macro récursive pour mettre formater l'intérieur des intervalles
\def\my@intervalle #1;#2\@eolst{%
  \ifx\relax#2\relax
    #1
  \else
    \my@intervalle #2\@eolst%
  \fi}

%Quatre macros pour les quatres types d'intervalles
\newcommand{\interff}[1]{%
  \left[\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right]
}
\newcommand{\interfo}[1]{%
  \left[\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right[}
\newcommand{\interof}[1]{%
  \left]\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right]}
\newcommand{\interoo}[1]{%
  \left]\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right[}

\opset{decimalsepsymbol={,}}  % option du package xlop
\newlength{\fulllinewidth}
\AtBeginDocument{\setlength{\fulllinewidth}{\linewidth}}
\newlength{\brouillon}

\newif\ifBaremeDetail
\BaremeDetailfalse

\newcommand*\FranPt[1]{%
   \ifBaremeDetail
     #1 pt%
     \ifdim#1pt<2pt % singulier lorsque < 2 et pas pluriel lorsque > 1
     \else
       s%
     \fi
   \fi
}

\makeatletter

\newcommand*{\taille@Exo}{}
\newcommand*{\tailleEXO}[1]{\renewcommand*{\taille@Exo}{#1}}
\newcommand{\BaremeEspace@Marge}{5pt}
\newcommand{\BaremeEspaceMarge}[1]{\renewcommand{\BaremeEspace@Marge}{#1}}


\newcommand*{\brm}[1]{%
   % (\BaremeEspace@Marge == 0pt) => au ras de la marge gauche
   % (\BaremeEspace@Marge >0pt) => plus à l'intérieur de la marge gauche
   \immediate\write\@auxout{%
     \string\opadd*{#1}%
                   {total\the\c@section-\the\c@exo}%
                   {total\the\c@section-\the\c@exo}%
   }%
   \setlength{\brouillon}{\BaremeEspace@Marge-\linewidth+\fulllinewidth}%
   \makebox[0pt][r]{\color{gray}\FranPt{#1}\hspace*{\brouillon}}%
   \ignorespaces%
}

\newcounter{exo}[section]
% Décommenter pour une numérotation type section.exo
%\renewcommand\theexo{\thesection.\arabic{exo}}
\newcommand\EXO{%
   \refstepcounter{exo}%
   \immediate\write\@auxout{%
     \string\opcopy{0}{total\the\c@section-\the\c@exo}%
   }%
   \@ifstar\exercice@\exercice@@
}

\newcommand\exercice@@[1][]{%
   \csname \taille@Exo section\endcsname*{Exercice \theexo #1%
   \hfill \total{\the\c@section-\the\c@exo}}
}

\newcommand\exercice@[1][]{%
   \csname \taille@Exo section\endcsname*{Exercice \theexo #1}

}

\newcommand\total[1]{%
   \@ifundefined{Op@total#1}{recompilez}%
   {%
     \opunzero{total#1}% on ne sait jamais
     \opprint{total#1}~%
     \opcmp{total#1}{2}%
     \ifopge points\else point\fi
   }%
}

\def\@fnsymbol#1{\ensuremath{\ifcase#1\or *\or \dagger\or \ddagger\or
       \mathsection\or \mathparagraph\or \|\or **\or \dagger\dagger
          \or \ddagger\ddagger \else\@ctrerr\fi}}
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

\tailleEXO{sub}

\makeatother

\theoremstyle{break}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nobreak}

%\theoremstyle{plain}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{probleme}{Problème}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\setlist{noitemsep}
%\setlist[1]{\labelindent=\parindent} % < Usually a good idea
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[itemize,1]{label=$\triangleright$}
\setlist[enumerate]{labelsep=*, leftmargin=1.5pc}
\setlist[enumerate,1]{label=\textbf{\arabic*.}, ref=\arabic*}
\setlist[enumerate,2]{label=\textbf{\emph{\alph*})},
ref=\theenumi.\emph{\alph*}}
\setlist[enumerate,3]{label=\roman*), ref=\theenumii.\roman*}
\setlist[description]{font=\sffamily\bfseries}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\e}{\varepsilon}
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}
\newcommand{\norme}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\vabs}[1]{\lvert #1 \rvert}
\newcommand{\rep}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\newcommand{\com}[1]{\textcolor{green!60!black}{#1}}

\newcommand{\ligne}[1]{%
  \begin{tikzpicture}[]
    \draw[white] (0,#1+0.8) -- (15,#1+0.8) ;
    \foreach \i in {1,...,#1}
    { \draw[dotted] (0,\i) -- (\linewidth,\i) ; }
    \draw[white] (0,0.6) -- (15,0.6) ;
  \end{tikzpicture}%
  ~\\[-5mm]
  %
}

\newcommand{\maximaout}[3]{%
  \begin{framed}%
    {\ttfamily \textcolor{red}{(\%i#1)} \textcolor{blue}{#2}\\
      \textcolor{brown}{(\%o#1)} #3 %
    }%
  \end{framed}%
}

\usepackage{array,multirow,makecell}
\setcellgapes{1pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\usepackage{alterqcm}
\usepackage{needspace}

% pour l'aglorithme
\usepackage{framed}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}


\title{Trigonométrie}
\author{20 minutes }
\date{Vendredi 28  avril 2017}

\begin{document}
\maketitle

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline 
  &\begin{tabular}{c}D\end{tabular} & \begin{tabular}{c}I\end{tabular} & \begin{tabular}{c}C\end{tabular} & \begin{tabular}{c}E\end{tabular} & \begin{tabular}{c}autre\end{tabular}  \\
\hline
Déterminer la mesure d'un angle orienté ou sa mesure principale  & & & & & \\
\hline
Connaître et utiliser les propriétés des angles orientés & & & & & \\
\hline
Déterminer le sinus ou le cosinus d'angle associés & & & & & \\
\hline
Résoudre une équation trigonométrique & & & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\EXO
\begin{enumerate}
\item\brm{1} Calculer $\cos\left( \dfrac{8\pi}{3}\right) $.
\item\brm{2} Calculer $\cos\left( \dfrac{8\pi}{3}\right) $.
\end{enumerate}
\EXO

Déterminer l'ensemble des solutions des équations suivantes :
\begin{enumerate}
\item\brm{2} $sin(x)=\dfrac{\sqrt{2}}{2}$ dans l'intervalle $[0;4\pi]$.
\item\brm{2} $cos(2x)=\dfrac{\sqrt{3}}{2}$ dans l'intervalle $[0;2\pi]$.
\end{enumerate}
\EXO 
  Soit $A$, $B$ et $C$ trois points tels
  que :
  $\left(\Vecteur{AB},\Vecteur{AC}\right)=-\dfrac{\pi{}}{5}$. 
  Donner la mesure principale des angles :
  \begin{enumerate}\begin{multicols}{2}
    \item\brm{1} $\left(\Vecteur{BA},\Vecteur{AC}\right)$
  \item\brm{1} $\left(\Vecteur{AC},\Vecteur{BA}\right)$\end{multicols}
  \end{enumerate}
  \EXO 
 \brm{3} Calculer quel que soit $x$ réel l'expression : ${\left(\cos x+\sin
      x\right)}^2+{\left(\cos x-\sin x\right)}^2$.
      
 \EXO
 \begin{enumerate}
 \item\brm{1} Vérifier que $\dfrac{7\pi}{12}=\dfrac{\pi}{4}+\dfrac{\pi}{3}$.\\
 
 \item\brm{3} Calculer $cos\left( \dfrac{7\pi}{12}\right) $.\\
 
  \item\brm{3} Calculer $sin\left( \dfrac{7\pi}{12}\right) $.\\
 \end{enumerate}
\end{document}
